# На этой неделе в KDE: подсветка изменённых настроек и многое другое

> *10–16 августа — прим. переводчика*

На этой неделе в Plasma 5.20 появилась крупная новая функция: в Параметрах системы теперь есть возможность выделять любые изменённые вами настройки! Для этого потребовалось много инженерной работы на всех уровнях, что принесёт немало пользы в будущем. Например, теперь, когда все страницы знают, каковы их состояния по умолчанию на самом деле, принимая во внимание настройки дистрибутива, вместо того чтобы всегда использовать исходные значения от KDE, открыта дверь для глобальной кнопки «Сброс к значениям по умолчанию». Большое спасибо Kevin Ottens, Benjamin Port и Cyril Rossi, которые сделали это возможным.

<https://i.imgur.com/nIEIh4j.mp4?_=1>

Но это далеко не всё, что у нас есть для вас на этой неделе; на самом деле изменений гораздо больше:

## Новые возможности

В эмуляторе терминала Konsole в настройках профиля на вкладке «Внешний вид» теперь есть опция для [отображения вертикальной линии в указанной пользователем позиции (по умолчанию 80 символов), которая может помочь вам при вводе текста, требующего ручного переноса на другую строку](https://invent.kde.org/utilities/konsole/-/merge_requests/187) (Tomaz Canabrava, Konsole 20.12.0):

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2020/08/screenshot_20200812_095133.jpeg)

Страница настройки автозапуска в Параметрах системы [была переписана с нуля, и теперь её пользовательский интерфейс гораздо лучше](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/31) (Nicolas Fella, Plasma 5.20):

![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2020/08/screenshot_20200814_091231-1.jpeg)

Страницы «Глобальные комбинации клавиш» и «Комбинации клавиш в приложениях» [были объединены в одну, которая теперь называется «Комбинации клавиш»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=179846) (David Redondo, Plasma 5.20):

![3](https://pointieststick.files.wordpress.com/2020/08/screenshot_20200814_091317.jpeg)

*Среднесрочный план состоит в том, чтобы сделать страницу «Специальные действия» устаревшей или объединить с данной, чтобы у нас, наконец, была только одна страница «Комбинации клавиш» и нам не нужен был дополнительный уровень вложенности*

В виджете «Батарея и яркость» [теперь отображается быстрая ссылка на страницу параметров энергопотребления](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/171) (Nate Graham, Plasma 5.20):

![4](https://pointieststick.files.wordpress.com/2020/08/energy-information-button.jpeg)

Добавлена небольшая консольная программа, [которую можно использовать для запрета блокировки экрана, перехода в ждущий режим и т. д.](https://invent.kde.org/plasma/kde-cli-tools/-/merge_requests/2#note_89558) Например: `kde-inhibit --screensaver --power sleep 100` (David Edmundson, Plasma 5.20)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

Функция закладок для документов в просмотрщике документов Okular [теперь работает, даже когда документ открывается через символическую ссылку](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=424340) (Okular 1.12)

[Теперь диспетчер файлов Dolphin замечает, когда файлы добавляются или удаляются из сетевой папки Samba, и обновляет область просмотра](https://invent.kde.org/network/kio-extras/-/merge_requests/11) (Harald Sitter, Dolphin 20.12)

При вставке файла на рабочий стол, когда выбрана папка, файл [теперь вставляется в эту папку, как и ожидалось](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=424466) (Grégoire Duvauchelle, Plasma 5.20)

Клавиши со стрелками [теперь работают для навигации по стандартному переключателю окон](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=419654) (Igor Grkavac, Plasma 5.20)

При выполнении команд с помощью строки поиска и запуска KRunner префикс команд в виде переменных среды [теперь работает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=409107) должным образом (Alexander Lohnau, Plasma 5.20)

На странице настроек Discover [кнопка «Добавить Flathub» теперь появляется только тогда, когда репозитория Flathub ещё нет](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=425242) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.20)

Текстовый редактор Kate и другие приложения на основе KTextEditor [теперь на 40% быстрее открывают большие файлы](https://invent.kde.org/frameworks/ktexteditor/-/merge_requests/8#note_86467) (Tomaz Canabrava, Frameworks 5.74)

Когда вы подключаетесь к учётной записи Google с помощью страницы «Учётные записи в Интернете» Параметров системы, диалоговое окно, в котором вас спрашивают, к каким функциям учётной записи нужно предоставить доступ, [теперь читаемо при использовании тёмной темы](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=422190) (Dan Leinir Turthra Jensen, Frameworks 5.74)

Кнопки инструментов, использующие старую библиотеку пользовательского интерфейса PlasmaComponents2, [снова отображаются в правильном размере](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=425255) (Noah Davis, Frameworks 5.74)

Диалоги «Загрузить \[что-то\]» [больше не показывают ошибочно первый элемент как выбранный при просмотре в виде значков](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=424894) (Alexander Lohnau, Frameworks 5.74)

## Улучшения пользовательского интерфейса

При попытке опубликовать папку через Samba [теперь отображаются любые ошибки, обнаруженные во время процесса, чтобы вы могли устранить проблему](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=334618) (Harald Sitter, Dolphin 20.12):

![5](https://pointieststick.files.wordpress.com/2020/08/samba-error-guest-access-not-allowed.jpeg)

![6](https://pointieststick.files.wordpress.com/2020/08/samba-error-usershares-are-currently-disabled.jpeg)

[Теперь Spectacle позволяет делать снимки экрана в сеансе Wayland без необходимости сначала щёлкать для подтверждения](https://invent.kde.org/graphics/spectacle/-/merge_requests/13) (Méven Car, Spectacle 20.12)

У музыкального проигрывателя Elisa теперь [есть (по умолчанию отключённая) возможность немедленно возобновлять воспроизведение при запуске](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=408134). Последняя позиция воспроизведения, конечно же, всегда запоминается (Stef Lep, Elisa 20.12)

В Elisa [действие «Предыдущая дорожка» теперь возвращает к началу текущей дорожки при первом нажатии и переходит к предыдущей дорожке только в том случае, если воспроизведение текущей дорожки происходит в пределах первых двух секунд](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=414771), как и в большинстве других музыкальных проигрывателей (Step Lef, Elisa 20.12)

Окно очереди печати [теперь делает действия «Приостановить» и «Возобновить» взаимоисключающими, поэтому одновременно отображается только одно](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=425117) (Jan Paul Batrina, Диспетчер печати 20.12)

Кнопки панели инструментов с подписью, которые при нажатии показывают раскрывающиеся меню, [теперь отображают маленькие стрелки рядом с текстом](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=344746) (Arjen Hiemstra, Plasma 5.20):

![7](https://pointieststick.files.wordpress.com/2020/08/screenshot_20200811_125028.jpeg)

Меню запуска приложений по умолчанию (Kickoff) [теперь использует стандартную фоновую область для области заголовка](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/105) (Carl Schwan, Plasma 5.20):

![8](https://pointieststick.files.wordpress.com/2020/08/screenshot_20200811_115129.jpeg)

Закрепление приложений в меню [больше не закрывает их](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=390585) (Alexander Lohnau, Plasma 5.20)

Страница настройки курсоров в Параметрах системы [теперь использует парадигму «ожидающего удаления», используемую на других страницах с представлением в виде сетки, вместо того чтобы показывать вам диалоговое окно «Подтвердите удаление»](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/65) (David Redondo, Plasma 5.20)

На странице настройки энергопотребления, доступной из виджета «Батарея и яркость», [больше нет ненужной полосы прокрутки](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=407622) (Alexander Lohnau, Plasma 5.20)

На [неподключённых](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=425239) устройствах Bluetooth в одноимённом виджете [больше не отображается бессмысленная эмблема «отключено» в углу, поскольку они уже сгруппированы в отдельном разделе](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=425239) (Nate Graham, Plasma 5.20):

![9](https://pointieststick.files.wordpress.com/2020/08/screenshot_20200812_132206.jpeg)

Всплывающие окна центрированных уведомлений [теперь чуть уже](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/69#note_87869). Они по-прежнему шире, чем были в Plasma 5.18 и ранее, но не такие широкие, как в Plasma 5.19, что было чересчур (Riccardo Robecchi, Plasma 5.20)

Текст заголовка на страницах Параметров системы [теперь всегда одинакового размера, независимо от того, был ли пользовательский интерфейс страницы написан на QML или Qt Widgets](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=404396) (Ismael Asensio, Frameworks 5.74)

При создании нового файла или папки с пробелами в имени [больше не отображается раздражающее сообщение с предупреждением о том, что имя заканчивается пробелом, каждый раз, когда вы вводите пробел между словами; вместо этого просто автоматически удаляются все конечные пробелы](https://invent.kde.org/frameworks/kio/-/merge_requests/98) (Nate Graham, Frameworks 5.74)

Кнопки `ToolButton` в Plasma, которые сохраняли фокус при нажатии, [больше не делают этого](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=424446), повторяя поведение `ToolButton` в приложениях на основе Qt Widgets или QML с настольным стилем (David Redondo, Frameworks 5.74)

[Удалена лишняя кнопка «Подробности…» на элементах плитки в диалоговых окнах «Загрузить \[что-то\]»](https://invent.kde.org/frameworks/knewstuff/-/merge_requests/33), поскольку нажатие на саму плитку уже приводило к тому же результату (Alexander Lohnau, Frameworks 5.74)

## Как вы можете помочь

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник, и совершенно не обязательно быть программистом, занятие по душе найдётся для каждого.

И наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, окажите финансовую поддержку [фонду KDE e.V.](https://ev.kde.org/)

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Максим Маршев](https://t.me/msmarshev)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2020/08/14/this-week-in-kde-highlight-changed-settings-and-much-much-more/>
